% ``大家來學 LaTeX'' LaTeX 文稿 class.tex
% Copyright (c) 2004  Edward G.J. Lee <edt1023@info.sayya.org>
%
% 在不違反 GNU Free Documentation License 1.2 或以後的版本規範之下，
% 允許拷貝、散佈或修改。但原版權、授權聲明不得移除。
%
% 本散佈版本，含有 fdl.tex，內容為 GNU FDL 的規範原文。如果遺失，可由
% http://www.gnu.org 取得，或寫信至自由軟體基金會(Free Software Fundation)
% 索取。
% 9 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
%
% $Id: class.tex,v 1.14 2004/03/06 17:17:55 edt1023 Exp $
%
\chapter{\LaTeX\ 的標準文稿類別}
\label{ch:class}\index{文稿類別}

這章主要是在說明 \LaTeX\ 文稿的類別（document class\index{document class}）\footnote{這在舊的版本稱為 style，這兩個詞意義上差不多，這些都是 \TeX\ 延伸出來的巨集定義，專門用來定義文章的大結構，以便簡化使用上及文稿的內容。}，這是 \LaTeX\ 規範文稿整體結構的方法。使用 class 的用意，就是把版面結構處理和實際文稿分開，這樣的最大好處就是維持整篇文章排版結構上的一致性，也使文稿內容更清爽簡潔，使用者只要專心於文稿內容的寫作即可，如果 class 定義的好，也可以達到一文多變化又不變更文稿內容的目的，只要把引用的 class 換成別的就可以了，其他的可以不必更動。

目前，\LaTeX\ 有五種標準類別用於一般文件，可用於一般的書信、雜誌、期刊、報告及論文。但有些期刊、論文會要求一定的結構，這時得依需求另行訂定。因此，也有其他的類別存在，標準類別並不是唯一的。甚至，也可以自行撰寫自己的文稿類別。當然，我們一般使用是不需要這麼講究，這裡只介紹 \LaTeX\ 的標準類別。而且，如果有和他人交換文稿的需求時，我們應該盡可能的使用流通性較廣泛的類別。

另外，也有一些是關於 \LaTeX\ 說明文件及 macro\index{macro} 寫作時要用到的類別，這些已超出本篇文章的範圍。

\section{\LaTeX\ 類別的宣告}
\index{類別的宣告}

\LaTeX\ 的類別，要在文稿的一開頭時就宣告（當然，其上有註解是沒有關係的），他的一般格式如下：

\begin{quote}
\begin{verbatim}
\documentclass[選擇性參數]{類別}
\end{verbatim}
\end{quote}
\index{documentclass@\verb=\documentclass=}

選擇性參數是可以省略的，但類別名稱則不能省，一定要指定一個類別。而且只能只有一個類別。

\section{類別的選擇性參數}

選擇性參數可以選擇多個，各個選項是以逗點分開的。

\begin{enumerate}
\item {\tt 10pt, 11pt, 12pt}\\
指定內文一般正常字的大小，預設是 {\tt 10pt}。其他點數沒有外來 package 的幫忙不能指定。
\item {\tt a4paper, letterpaper, b5paper, executivepaper, legalpaper}\\
指定紙張大小，預設是 {\tt letterpaper}。
\item {\tt fleqn} \\
使數學式靠左對齊，預設是居中對齊。\index{fleqn@\texttt{fleqn}}
\item {\tt leqno} \\
使數學式編號靠左，預設是靠右。
\item {\tt titlepage, notitlepage}\index{titlepage@\texttt{titlepage}}\index{notitlepage@\texttt{notitlepage}} \\
決定 title page 是否獨佔一頁。預設 \texttt{article}\index{article@\texttt{article}} 不獨佔一頁，但 \texttt{report/book}\index{book@\texttt{book}}\index{report@\texttt{report}} 則會獨佔一頁，在這裡是可以指定來變更預設行為，例如 \texttt{article} 文稿，指定 \texttt{titlepage} 的話，那 title page 就會獨佔一頁。
\item {\tt onecolumn, twocolumn} \\
文章單欄或兩欄式，預設是單欄，也就是不分欄。\index{onecolumn@\texttt{onecolumn}}\index{twocolumn@\texttt{twocolumn}}
\item {\tt twoside, oneside}\index{twoside@\texttt{twoside}}\index{oneside@\texttt{oneside}} \\
是否區分奇偶數頁。預設 \texttt{article/report} 不區分，\texttt{book} 則會區分。一般的書籍，在裝訂的部份，他的中央線稱為書脊，偶數頁會在打開書籍時的左方，而且其中內容會偏向書脊的中央（此時是向右），反之，奇數頁會在右，內容一樣會偏左向書脊，在 \texttt{oneside} 的情形則不做這樣的區分，不管奇偶頁都會在紙張的中央部位。
\item {\tt landscape} \\
橫向列印或縱向列印，預設縱向（portait）。\index{landscape@\texttt{landscape}}\index{portait@\texttt{portait}}
\item {\tt draft}\index{draft@\texttt{draft}} \\
草稿式編譯，這時圖檔將不會被引入，可加快編譯的速度。不過，如果編譯是使用向量字型的話，編譯速度應該是還算很快。但使用 {\tt draft} 的一個好處是，過長的地方會標示出來。
\item {\tt openright, openany}\index{openright@\texttt{openright}}\index{openany@\texttt{openany}} \\
這是在控制，章的開始是否是奇數頁（right-hand page）\index{奇數頁（right-hand page）}。在 \texttt{book} 類別，預設章會從奇數頁開始，report 類別則不會。\texttt{article} 類別沒有章，所以，對此一設定會忽略。
\end{enumerate}

\section{類別的種類}

這裡只列出一般文章使用的類別，其他特殊巨集或 \LaTeX\ 正式文件所使用的類別就不列出了，一般使用，這些類別就足夠了。

\begin{quote}
\begin{tabular}{>{\tt }lll}
類別 & 一般用途 & 特性 \\
\hline
article & 一般短文 & 無章，連續頁方式的安排，無奇偶數頁的區分 \\
report  & 較長論文 & 章會起新頁，預設無奇偶數頁的區分 \\
book    & 書籍類   & 章會於奇數頁起新頁，預設有偶數頁的區分 \\
letter  & 信件     & 英文信件格式 \\
slides  & 幻燈片   & 幾乎另用外來套件取代 \\
minimal  & 測試及寫新類別   & 這是最簡單的類別，只規定了內文的寬、高，正常字
\end{tabular}
\end{quote}
\index{article@\texttt{article}}\index{report@\texttt{report}}%
\index{book@\texttt{book}}\index{letter@\texttt{letter}}%
\index{slides@\texttt{slides}}\index{minimal@\texttt{minimal}}

當然，這些用途並不是固定不變的，得看使用者的安排，不想多花時間、精神的話，那就依 \LaTeX\ 預設的格式去使用，至少就不會太離譜。其中 \texttt{minimal} class 是用來測試用的，或者寫新的 class 用的，他完全沒有版面的安排，例如，沒有章節的結構，各種間距也沒有定義，預設的字型是正常字，沒有其他的變化，幾乎所有的變化要自行去定義。

