% ``大家來學 LaTeX'' LaTeX 文稿 story.tex
% Copyright (c) 2004  Edward G.J. Lee <edt1023@info.sayya.org>
%
% 在不違反 GNU Free Documentation License 1.2 或以後的版本規範之下，
% 允許拷貝、散佈或修改。但版權、授權聲明不得更改、移除。
%
% 本散佈版本，含有 fdl.tex，內容為 GNU FDL 的規範原文。如果遺失，可由
% http://www.gnu.org 取得，或寫信至自由軟體基金會(Free Software Fundation)
% 索取。
% 9 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
%
% $Id: story.tex,v 1.26 2004/03/07 12:30:58 edt1023 Exp $
%
\chapter{先來說一些故事}

\TeX\ 是
Donald~E.~Knuth\footnote{\url{http://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/}}\index{Donald~E.~Knuth}
教授的精心傑作，它是個功能非常強大的幕後排版系統，含有彈性很大，而且很低階的排版語言。當初，是因為 Knuth 教授在寫他的大著 TAOCP(\textit{The Art of Computer Programming})\index{TAOCP}
時，發覺書商把他書中的數學式子排得太難看了，於是決定自行開發一個非常適合排數學式子的排版語言，這就是 \TeX\ 系統的來由。

不僅僅是談到 \TeX\ 一定會提到 Knuth 教授，只要提到排版，沒有人可以忽略他的 \TeX\ 所帶來的變革、影響，甚至 \TeX\ 已經 20 幾歲了，仍然深深影響著排版界及排版軟體，可見這個排版軟體真的是非同小可。

\section{Knuth 教授的生平簡介}

\begin{quote}
\begin{tabular}{lp{.78\textwidth}}
1938.01.10  & 誕生。Milwaukee, Wisconsin; U.S. citizen。\\
1956        & 進入凱思工學院（Case Institute of Technology）學習物理。\\
1960        & 畢業後進入加州理工學院（California Institute of Technology）研究所，此時轉向數學領域的研究方向。\\
1961.06.24  & 和 Nancy Jill Carter 結婚。他的中文名字是高德納\index{高德納}，他老婆名叫高精蘭\index{高精蘭}，老婆小他一歲。兩個小孩，一男一女。中文名字是 1977 去中國大陸時取的。\\
1963        & 拿到 Ph.D.，並留校任教。\\
1968        & 開始任教於 Stanford 大學，資訊科學系(Computer Science)。同年開始撰寫名聞遐邇的 TAOCP({\em The Art of Computer Programming})。有人曾說，看了這部書，往後對寫程式的話題都會變得謙虛。:)\\
1977        & 不滿意書商所印出的 TAOCP，因此，自行開發 \TeX\ 排版系統，這可就影響了往後的排版、出版界，至今不墜。但也因此拖延了 TAOCP 第四冊的完成時間。\\
1986        & 榮獲 ACM 軟體系統獎。
\end{tabular}
\end{quote}

他可說是著作等身，書籍、論文都有，他的任何著作有個奇怪的『副作用』，那就是任何人發現書上的錯誤，都可以向他舉發，並領取 \$2.56（美金）！想試試看「手氣」嗎？台灣就有人領過。:-) 為什麼是 \$2.56？Knuth 教授的答案是：

\begin{quote}
\it
``256 pennies is one hexadecimal dollar.''
\end{quote}

發現 \TeX\ 系統的臭蟲也是一樣，這個獎金每年倍數增加，直至 \$655.36($2^{16}$ pennies) 為止。

他也很推崇自由軟體基金會 (Free Software Foundation)%
\footnote{\url{http://www.fsf.org}}\index{自由軟體基金會}\index{Free Software Foundation}
及 GNU/Linux\index{GNU/Linux}，把一些希望都寄託於 GNU/Linux，尤其是 Unicode 環境，他希望 GNU/Linux 很快就能在網頁上顯示他的中文名字，而不必使用圖檔。其實是可以做到了，只是 Unicode 環境還不算普及罷了。他曾在 1996 年接受 Dr.~Dobb's~Journal 訪問時英雄惜英雄的公開表示，創導自由軟體 (Free Software)%
\footnote{\url{http://www.gnu.org/philosophy/free-sw.html}}\index{自由軟體}\index{Free Software}
的 Richard~M.~Stallman\index{Richard~M.~Stallman} 是他心目中的英雄之一，他認為自由軟體基金會這些人所做的貢獻很不錯，雖然和他的方式不一定一樣，但許多貢獻是互有認同的。

在發展 \TeX{} 時就同時思考 WEB（這個詞比目前使用的 WWW Web 還早使用）\index{WEB}，那是一種 literate programming\index{literate programming} 的程式方法。他認為目前已成熟的可以提出含有文件的程式方法，使寫程式就像寫文學作品（小說？）一般的藝術表現。後來也把他由 C 改寫（和 Silvio~Levy\index{Silvio~Levy} 合作），名為 CWEB\index{CWEB}\index{CWEB}%
\footnote{\url{http://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/cweb.html}}。\TeX\ 就是由 WEB 寫成的，WEB 可視為 Pascal 語言的一個子集。

一個 literate 程式師可被視為文學作家、評論寫作者、隨筆作者\chdots{}，程式的表現不僅僅是搬弄符號，而是展現自己的風格，當然也是指達成目的的風格、甚至程式中變數運用的風格。

這樣一來就可以展現讓人類較能理解的程式碼。使用形式及非形式的融合，而且兩者間相輔相成，目的達成了，也讓閱讀的人就好像讀文學作品般的去抓住作者的心，使程式創作提升至更高的（文學）藝術境界，而不再是死板板的 code 了。

Knuth 大師已於 1992 年自大學退休，但仍在 Stanford/Oxford 等大學有授課。目前正處於隱居的生活，他這麼早退休的原因，就是因為 TAOCP 這部書，他估計大約要花 20 年來完成，因此目前的重點工作是完成他的 TAOCP（分成好幾冊，目前真正出版的只有三大冊）。他認為
email\footnote{\url{http://www-cs-faculty.stanford.edu/~knuth/email.html}}
會影響他的思路，因此，寧願留住址，要和他聯絡就只好寫信，傳真。給他的秘書的 email，是最後有時間才會去看，他曾公開的表明，這部書是他這一生中最重要的工作。

雖然 Knuth 教授寫了許多嚴肅艱深的書籍、論文，但是他也是有風趣的一面，在 1996 年，\textit{Mathematisch Centrum }(MC, 為慶祝五十周年慶改稱為 \textit{Centrum voor Wiskunde en Informatica}, CWI) 曾邀請他演講，並知會荷蘭的 \TeX\ User Group(NTG)%
\footnote{\url{http://www.ntg.nl}，荷蘭的 \TeX\ User Group 算是相當活躍的。}，NTG 見機會難得，就邀請 Knuth 教授另開個 \TeX\ 及 \MF\ 討論會，並接受大家的提問，他說：『不對，我也是可以問你們問題的！』。而且，他還說：『這種問答的內容，很可能在不同場合重複過，所以，如果我對同一個問題，曾有過兩種答案的話，你們必需取其平均值。』他的妙語如珠，在許多類似的場合常常引起哄堂大笑，但實際的內容卻絕非泛泛之言。:-)


\subsection{TAOCP(\textit{The Art of Computer Programming})\index{TAOCP}\index{The Art of Computer Programming@\textit{The Art of Computer Programming}}}

這可是演算法的大著，請別折騰我，我只是心嚮往之，這部書我沒有一本是看得懂的。:-)

\begin{quote}
\begin{enumerate}
\item 第一冊，{\em Fundamental Algorithms}，1968 第一版，ISBN 0-201-89683-4。
\item 第二冊，{\em Seminumerical Algorithms}，1969 第一版，ISBN 0-201-89684-2。
\item 第三冊，{\em Sorting and Searching}，1973 第一版，ISBN 0-201-89685-0。
\item 第四冊，{\em Combinatorial Algorithms}，尚未完成，可能會先出分冊。
  \begin{enumerate}
     \item 分冊 4A, {\em Enumeration and Backtracking}
     \item 分冊 4B, {\em Graph and Network Algorithms}
     \item 分冊 4C, {\em Optimization and Recursion}
  \end{enumerate}
\item 第五冊，{\em Syntactic Algorithms}，計劃 2010 年完成。
\item 第六冊，the theory of context-free languages，書名可能會變更，尚未開始。
\item 第七冊，Compiler techniques，書名可能會變更，尚未開始。
\end{enumerate}
\end{quote}

詳細的目錄大綱及修訂版的資訊，請參考網頁上的資料：

\begin{quote}
\url{http://www-cs-staff.stanford.edu/~knuth/taocp.html}
\end{quote}

\section{那麼，\LaTeX\ 又是什麼呢？}

\TeX\ 是個很低階的排版語言，如果排版時都要從這種低階語言來控制版面的話，那將會非常的煩複，所以，一些經常要用到的功能，都會先去定義好（稱為巨集，macro\index{macro}\index{巨集}），這樣排版時才會方便、快速，直接引用已定義好的巨集裡頭的指令就可以了。

原始的 \TeX\ 已經有了一組 macro，是 Knuth 教授所寫的，那就是著名的 Plain \TeX\index{Plain \TeX}，但仍然不夠方便、直觀，於是
Leslie~Lamport\index{Leslie~Lamport}\footnote{Leslie~Lamport 於 1985 在
\htmladdnormallink{CSL}{http://www.csl.sri.com/}
任職時寫了 \LaTeX。目前任職於
\htmladdnormallink{DEC Systems Research Center}{http://www.research.digital.com/SRC/home.html}
但已幾乎沒有參與 \LaTeX\ 的後續發展了。}
又寫了另一組的 macro，稱為 \LaTeX，主要是把版面配置和文章內容，適度的分開處理，只要使用者選定了一種類別，整本書或整篇文章的結構就是按照這個類別來安排版面，這樣寫文件的人只要專注於文章內容就可以了，版面配置就完全交給 \TeX{}/\LaTeX\ 去處理。

既然 \LaTeX\ 只不過是 \TeX\ 的一大組巨集，那，當然原來的 \TeX\ 的指令，大部份也是可以用在 \LaTeX\ 文稿當中的。而且，\LaTeX\ 並不是目前唯一的 \TeX\ macro，其他如 eplain \TeX{}, Con\TeX{}t, \TeX{}info 等都是 \TeX\ macro，也都有他們自成一套的語法。目前的 \LaTeX\ 由
\LaTeX\ 3 Project\footnote{\url{http://www.latex-project.org/latex3.html}}
所維護及發展。


如果談到這裡，你還是霧煞煞的話，類比成 HTML markup 標記語言就能大概知道一些概念了，當然，這和 HTML 標記語言是可相提而無法並論的。如果連 HTML 也不熟悉，那也沒關係啦！這章本來就是在說故事嘛！:-) 只要繼續看後面的內容就行了。

\section{一般人對 \LaTeX{} 的迷思}

這裡引用 Peter Flynn\index{Peter Flynn} 在他的
\textit{A beginner's introduction to typesetting with \LaTeX{}}\footnote{\url{ftp://ftp.dante.de/tex-archive/info/beginlatex/beginlatex.pdf}}
一文中所提出來的六大迷思，並添加個人的一些看法：

\begin{itemize}
\item \LaTeX{} 只能使用一種字型？\\
當然不是，雖然 \TeX{} 系統預設是使用當初 Knuth 教授所設計的 \MF，但目前 OpenType, TrueType, Adobe Type1 字型都可以用在 \LaTeX{} 當中，只不過，安裝字型的部份不是那麼的直觀就是了，但比起其他的排版系統，\TeX/\LaTeX\ 所能利用的字型種類，可以說是最多的。

\item \LaTeX{} 只能用於 Unix-like 的作業系統？\\
Knuth 教授慷慨的把 \TeX{} 的原始程式碼開放出來\footnote{雖然有一些版權的規定，但是 Knuth 教授的本意，這些原始碼是屬於 Public Domain，只是，如果經過修改，不能再以 \TeX{} 為名，要另外改一個名稱，以免和原來的 \TeX\ 搞混。\TeX\ 這個商標的所有人是美國數學協會（American Mathematical Society, AMS\index{AMS}\index{American Mathematical Society}）。}，所以，只要是有人在使用的作業系統都可以移植過去，不必擔心版權的問題。像 MS DOS, OS/2, MS Windows, Mac OS, Unix-like 系統都有 \TeX{} 的移植版本，甚至是 PDA（e.g.~the Sharp \textsl{Zaurus}）都有 \TeX/\LaTeX\ 的縱跡。可以說是走到哪兒，就可以用到哪兒，而且，文稿都是互通的，列印結果也相同。

\item \LaTeX{} 已經過時了？\\
剛好相反，\LaTeX{} Project\footnote{\url{http://www.latex-project.org/}}
及其他相關 packages 正穩定的研發當中，尤其和目前新一代的 SGML/XML/HTML 及資料庫系統，都積極的想辦法銜接起來。對於數學式子的排版，至今無人能出其右。有興趣的話，可以參考 \url{news://comp.text.tex} 的流量，及其中
\textsc{CTAN}\footnote{\url{http://tug.ctan.org/}}\index{CTAN}
對於巨集更新、上傳的消息發布。

\item \LaTeX{} 沒有所見即所得（WYSIWYG\index{WYSIWYG}）？\\
某種層面上而言，是的。因為他本質上是幕後排版系統\index{幕後排版系統}。但是，所產生的 dvi/ps/pdf 檔，可以很精準的顯示你所想要表達的內容，不曉得這算不算是「所見即所得」？另外，一些相關 GUI 配合的軟體，也會打破幕後排版的定義，例如
LyX\footnote{\url{http://www.lyx.org/}}\index{LyX},
\TeX{}macs\footnote{\url{http://www.texmacs.org/}}\index{TeXmacs@\TeX{}macs}
等等。

\item \LaTeX{} 很難學？\\
這個嘛！我只能說，有什麼東西是很好學的？如果只是一般使用，而不是當個排版專家，甚至 \TeX/\LaTeX\ programmer，那麼，幾十分鐘的說明，就可以「上工」了！剩下的只是一些細部調整的問題（不去調整，也絕對不會離譜）。相對於一般圖形化 Office 類軟體，要真正把他的內容熟悉，恐怕也是不簡單的。另外的問題，大概是幕前、幕後系統操作習慣的問題，甚至是一種第一印象了，就好像說到電腦，有不少人的腦子裡就會浮現 MS Windows 的圖象一樣。:-)

\item \LaTeX{} 是專為科學家或數學家而寫的？\\
的確，當初 Knuth 教授是為了表達精確、品質優美的數學式子而開發 \TeX{} 的，但由於 \TeX{} 的彈性，使得在其他的領域的使用者也爭相使用，已經不是局限在學術界在使用了。尤其 XML\index{XML} 的興起，需要一個適合的格式化工具（formatter\index{formatter}）的配合，\TeX/\LaTeX\ 就剛好稱職的做他排版專業的工作。

\end{itemize}

\section{本文的重點方向}

\TeX/\LaTeX\ 的相關議題：版面的配置、排版規範、字型技術、\TeX\ the program 的改進、繪圖技術、\TeX\ macro 的撰寫、pre/post 處理程式的撰寫、出版流程\chdots{}等等，浩瀚無涯，可以說窮一輩子也可能研究不完，所以，各位在「陷入」這個領域之前，建議最好有個適當的範圍，以免「愈陷愈深」終至無法自拔。

所以，本文的重點是放在「標準」\LaTeX\ 本身，其他相關的 package/macro 除非必要，盡量不提及。但是 \LaTeX\ 本身也不是十全十美的，所以，有需要的地方也需要一並提及外來的 macro，無論如何，重點是放在標準 \LaTeX\ 本身，請閱讀本文的朋友注意一下這個方向。\LaTeX\ 本身就能解決的，就不假外求了，雖然會失去了一些彈性，但為免造成 package/macro 滿天飛，打亂學習陣腳，剛開始也只好如此了！

而且，可能的情形下，會往一般用途的方向去介紹，而不僅僅專注在數理排版。數學式子雖是 \TeX/\LaTeX\ 的拿手把戲，但不代表一般用途就不適合，相反的，現在有許多商業公司正把 \TeX/\LaTeX\ 用於一般商業出版上。

