% ``大家來學 LaTeX'' LaTeX 文稿 theend.tex
% Copyright (c) 2004  Edward G.J. Lee <edt1023@info.sayya.org>
%
% 在不違反 GNU Free Documentation License 1.2 或以後的版本規範之下，
% 允許拷貝、散佈或修改。但原版權、授權聲明不得移除。
%
% 本散佈版本，含有 fdl.tex，內容為 GNU FDL 的規範原文。如果遺失，可由
% http://www.gnu.org 取得，或寫信至自由軟體基金會(Free Software Fundation)
% 索取。
% 9 Temple Place - Suite 330, Boston, MA 02111-1307, USA.
%
% $Id: theend.tex,v 1.6 2004/03/07 12:43:34 edt1023 Exp $
%
\chapter{後記}

大概簡單介紹了 \LaTeX\ 的使用，這樣夠用了嗎？很可能是不夠的，尤其是想變動風格的時候，但一般使用，不講求花俏，應該可以用了，剩下的只是熟練的問題。當然，許多細節可能並沒有說明清楚，但方向知道了，其他的自行查閱就行了。真碰到問題時，可以到 bbs/news 上詢問。

有許多沒有提及的東西，在這一章交代一下，有些是可以自行查閱的，有些則是尚未成熟，可能還不到真正實用的階段（也可能是我自己也不會用啦！:）。

\begin{enumerate}
\item 微調\\
由於微調牽涉到對 \LaTeX\ macro 的一定程度的認識，因此並沒有說明得很清楚，理想的話應該先把 \TeX/\LaTeX\ 巨集的寫法先做簡單的介紹，這個部份可能另外專文介紹較妥，畢竟這篇文件是定位在入門級教材。

\item 中文的處理\\
中文的處理還有很多模糊地帶，例如，索引、參考文獻及中文直排。目前的其他中文 \TeX/\LaTeX\ 也沒有介紹，例如 Chi\TeX{}、\texttt{cw}\TeX\ 及 PU\TeX\ 等等。

\TeX/\LaTeX\ 系統的字型機制算是較複雜，安裝字型更是一般使用者的夢魘，英文寫作比較容易解決，通常系統上都會安裝好，中文的話就比較麻煩，除了詳細去介紹外，我們使用中文字型應該有個大家認同的規格才行，否則我這份文件拿到其他的中文 \TeX/\LaTeX\ 系統上的時候，就必須修改一下，至少換個字型名稱才能順利編譯。

\item 實例嫌不夠完整\\
尤其是表格、圖形處理及數理排版的部份，並沒有交待得很完整。這裡頭當然牽涉到許多的背景知識的問題，不單純在排版本身，這在其他的排版系統一樣會碰到同樣的情況。當然，有很大的部份是我個人經驗不足的關係啦！:-)

\item 各種檔案格式的介紹 \\
\TeX/\LaTeX\ 系統中的檔案格式多如牛毛，包括一些中間產生的檔案都有他特定的目的，但我們並沒有多做介紹。原因是，這些檔案都牽涉到他的運作機制，這麼一來連運作機制也要說明才行，這樣會使篇幅大增，而且也會擾亂了初學者的學習步調，因此，只能留待往後有機會再來介紹。

\item 現有巨集庫的整理\\
\LaTeX\ 的巨集實在是太多了，現有資料大多是英文的，是有必要整理出一份有系統的中文速查表，以免重複去製造輪子。

\item 重音符號、歐洲字元 \\
這些都沒有真正接觸到。這些內容，個人不敢造次，因為並不很熟悉，因此，得要有懂歐洲語系的朋友來個完整的介紹才行。

\item Unicode 編碼文件的處理 \\
這方面也沒介紹，但由於這是一篇入門級的 \LaTeX\ 教學文件，這方面的內容應該是由另外的專文來介紹可能會比較恰當。

\item 投影片的製作 \\
投影片、幻燈片的議題目前很流行，\LaTeX\ 也是可以製作精美的投影片，這方面的文件可以參考：

\begin{quote}
\url{http://www.miwie.org/presentations/presentations.html}
\end{quote}

當然，以上的資料是使用在英文語系，中文的話，我們得另做介紹。

\item 和 XML/SGML/HTML 的配合 \\
這個完全沒有提到，一方面 XML/SGML 的內容沒有想像中簡單，他們的應用範圍實在是太廣了，這方面的內容得慢慢來補充。

\item 和資料庫系統的配合 \\
這方面在目前 seaching 掛帥的 Internet 是相當重要的課題，這當然是不適合放在這份文件，得另外在進階的文件做更進一步的介紹。\TeX\ 系統的生命力、可塑性相當強，因此和其他的文件系統的結合能力也就比較容易達成。

\item GUI 圖形界面 \\
這個部份也沒有深入介紹，最重要是卡在中文的問題上，這方面需要有興趣的朋友共同來研究，雖然命令列環境的生產效率很高，但為了顧及一般使用者的習慣，方便入門的 GUI 圖形界面的確有其需要。

\end{enumerate}

這份文件，感謝行政院研考會委辦，朝陽大學洪朝貴授與輔仁大學毛慶禎教授共同主持的「政府機關資料文件交換之電子檔案格式應用研究」計畫做部份的補助，很高興他們都能認同自由文件、自由軟體，在目前社會體制下的存在價值。

這份文件的 PDF 格式所嵌入的中文字型，採用的是王漢宗博士所捐贈的三十幾套的 TTF 向量字型，王博士以前就曾捐贈過十三套的 TTF 向量字型，再加上這次的三十幾套，我們自由軟體社群的中文字型就更充實了。更難得的是，這些字型都是採用 GNU GPL 的授權，和這份 GNU FDL 自由文件配合起來，相得益彰，感謝王漢宗博士的慷慨無私及對自由軟體、自由文件的認同。

這份文件採用的是 PDF 及 HTML 格式，這當然得需要網路資源才能呈現在各位面前，感謝 kenduest 及交大數學和 ctshieh 及淡江數學提供這方面的資源，沒有他們的幫忙，文件就無法呈現在各位眼前了！

也希望大家能對這份文件多多的指正及建議。寫作期間，已經接到許多朋友的來信指正，很感謝他們。這份文件的 HTML/PDF 格式及原始文稿，可以在以下網站取得：

\begin{quote}
\url{http://edt1023.sayya.org/tex/latex123/index.html}\\
\url{http://edt1023.sayya.org/tex/latex123/latex123.pdf}\\
\url{http://edt1023.sayya.org/tex/latex123/latex123-v1.0-src.tar.gz}\\
\url{http://MathNet.math.tku.edu.tw/~edt1023/tex/latex123/index.html}\\
\url{http://MathNet.math.tku.edu.tw/~edt1023/tex/latex123/latex123.pdf}\\
\url{http://MathNet.math.tku.edu.tw/~edt1023/tex/latex123/latex123-v1.0-src.tar.gz}
\end{quote}

